别译杂阿含经卷第六

失译人名今附秦录

（一〇七）

如是我闻：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。时，有二天，一名小胜善闭梵，二名小胜光梵，欲来詣佛。时，婆迦梵见此二梵，即问之曰：「欲何所至？」二梵答言：「我等欲往詣世尊所，问讯礼敬」。时，婆迦梵即说偈言：

「四梵字鸛雀，

三梵名为金，

七十二五百，

名曰为餘毘。

汝观我金色，

赫然而明盛，

所有威光明，

暉光蔽梵天，

云何不观我，

乃欲詣佛所？」

尔时，二梵以偈答言：

「汝今有少光，

映蔽于梵天，

当知此光色，

皆有诸过患，

明智得解脱，

不乐斯光色。」

尔时，二梵说是偈已，来詣佛所，顶礼佛足，在一面坐。二梵白佛言：「世尊！我等欲来见佛。时，婆迦梵因问我言：『欲何所至？』我等答言：『欲詣佛所。』时，婆迦梵说此偈言：

「『四梵名鸛雀，

三梵名为金，

七十二五百，

名曰为餘毘。

汝观我金色，

赫然大熾盛，

所有身光明，

暉光蔽梵天，

云何不观我，

乃欲詣佛所？』

「我等即便说偈答言：

「『汝今有少光，

映蔽于梵天，

当知此光色，

皆有诸过患，

智者得解脱，

不乐斯光色。』」

佛言：「梵天！实尔，实尔。彼梵虽复少有光色，映蔽梵天，当知光色皆有过患，智者解了，不应乐此。」

佛为二梵种种说法，示教利喜。二梵闻法，欢喜顶礼，还于天宫。

（一〇八）

如是我闻：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。时，婆迦梵生于邪见言：「此处常坚实不坏，不复往来于其生死，若有过此不往来者，无有是处。」

尔时，世尊知婆迦梵心之所念，如来尔时譬如壮士屈申臂顷，寻即往彼婆迦梵宫。时，婆迦梵语佛言：「大仙！此处是常坚实不坏，都无往来。若有过此无往来者，无有是处。」

佛语梵言：「此处无常，汝今云何横生常想？此处败坏，而复横生不败坏想。此处不定，横生定想。此处往来，汝今横生不往来想。更有胜处，都无往来，汝便横生更无胜想。」时，婆迦梵即说偈言：

「七十二梵作胜福，

悉皆于此而终没，

一切诸梵皆知我，

唯我在此不退没。」

尔时，世尊复说偈言：

「汝谓为长寿，

其实寿短促，

我知汝寿命，

百千尼罗浮。」

时，婆迦梵说偈答曰：

「婆伽婆世尊！

汝智实无尽，

过于生老忧，

为具眼者说。

我先造何业，

修何等戒行，

在此梵天上，

寿命得延长？」

尔时，世尊复说偈言：

「往昔有群贼，

劫掠坏聚落，

剥脱繫缚人，

大取于财物。

汝当于尔时，

甚有大勇力，

救解于诸人，

然复不加害。

寻共彼诸人，

一劫中修善，

慈仁好惠施，

复能持戒行。

汝于睡及寤，

宜忆本所行。

又有人乘船，

于彼恒河中，

恶龙提船人，

尽欲加毒害，

汝时为神仙，

救济于彼命。

此汝昔日时，

修戒之所致。」

时，婆迦梵即说偈言：

「汝实能知我，

寿命之脩短，

更有诸餘事，

汝亦悉知之。

汝光甚熾盛，

能蔽于诸梵，

靡所不了达，

故名婆伽婆。」

尔时，世尊为婆迦梵说种种法，示教利喜，寻复于彼没，还祇洹。

（一〇九）

如是我闻：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。时，有一梵起大邪见，而作是言：「我此处常不见有能生于我宫，况复有能过于我上者？」

尔时，世尊入于三昧，从阎浮提没，现于梵顶虚空中坐。尊者憍陈如以淨天眼观于世尊为至何处？即知如来在梵顶上虚空中坐。时，憍陈如亦入是定，于此而没，现梵顶上，处如来下，在于东面。

时，尊者摩訶迦叶以淨天眼观于如来为至何处？寻知世尊在梵顶上，复入此定，于此处没，在如来下，现梵顶上，在于南面。

尊者目连以淨天眼，观于如来为至何处？寻知世尊在梵顶上，即入是定，于此处没，现梵顶上，处如来下，现于西面。

时，尊者阿那律复以淨天眼观察如来为至何处？寻知世尊在梵顶上，亦入是定，于此处没，现梵顶上，处如来下，在于北面。

尔时，世尊告梵天言：「汝本所见，为捨已不？」复告梵天：「汝本心念：『我不见有能生我宫者，况能出过？』汝今试观此等天身，容貌光明，胜汝已不？」时，梵白佛：「唯然！已见。而今见之，斯等光明，昔所不见，而今见之，斯等光明，真为殊胜。自今已后，更不敢言此处常恒无有变易。」

佛告梵天：「此处无常，空不自在。」佛为彼梵种种说法，示教利喜，入如是三昧，从彼梵没，还于祇洹。尊者憍陈如、摩訶迦叶、阿那律等，亦为彼梵种种说法，示教利喜，亦入是定，从彼处没，还于祇洹；唯尊者大目犍连在彼而坐。

尔时，彼梵问目连言：「世尊弟子颇有如汝有大威德、神足者不？」目连答言：「诸餘声闻亦有如是威德、神足。」尊者目连即说偈言：

「牟尼弟子大罗汉，

有大威德具三明，

得尽诸漏知他心，

能现神变化群生，

如是声闻甚众多，

是故汝今宜恭敬。」

时，尊者目连说是偈已，种种说法，示教利喜，亦入是定，从彼梵没，还于祇洹。

（一一〇）

如是我闻：

一时，佛在拘尸那竭力士生地，娑罗林中。尔时，如来涅盘时到，告阿难曰：「汝可为我于双树间，北首敷座。」于时，阿难受佛勅已，于双树间，北首敷座。既敷座已，还至佛所，顶礼佛足，在一面坐。白佛言：「世尊！我于双树间，北首敷座，所作已竟。」

尔时，世尊即从坐起，往趣双树敷上，北首右脇而卧，足足相累，繫心在明，起于念觉，先作涅盘想。尔时，拘尸那竭国有一梵志名须跋陀罗，先住彼国，其年朽迈，一百二十。时，彼国中诸力士辈供养恭敬，尊重讚歎是阿罗汉。时，须跋陀罗传闻人说婆伽婆于今日夜当入涅盘，作是念言：「我于法中，有所疑惑，唯有瞿昙，必能解释，决我所疑。」作是念已，即出拘尸那竭，往詣娑罗林。

尊者阿难在外经行，时，须跋陀见阿难已，即詣其所，白阿难言：「我闻他说，沙门瞿昙于今日中夜当入无餘涅盘，吾今须见，諮决所疑。」阿难答言：「梵志！佛身疲惓，汝今扰恼。」须跋陀罗白阿难言：「我闻如来今日中夜入无餘涅盘，我昔曾闻宿旧仙言：『若如来、至真、等正觉出现于世，如优昙鉢花，难可值遇。』我有少疑，思得諮决，愿听我见。」如是三请，阿难答言：「莫扰恼佛！」

尔时，世尊以淨天耳遥闻阿难遮须跋陀，不听前进。佛告阿难：「莫遮彼人，听其前进，随意问难。」时，须跋陀罗闻佛慈矜，听令前进，踊跃欢喜，即至佛所，问讯已訖，在一面坐。白佛言：「世尊！我有少疑，听我问不？」佛言：「恣汝所问。」须跋陀罗既蒙听许，白佛言：「世尊！外道六师种种异见，富兰那迦叶、未迦梨俱赊梨子、阿闍耶毘罗坻子、阿闍多翅舍婆罗、迦尼陀迦旃延、尼乾陀闍提子，斯等六师各各自称已为世尊竟，为实得一切智不？」

尔时，世尊即说偈言：

「三十一出家，

尔来过五十，

推求诸善法，

戒定行明达。

一切诸世间，

不知实方所，

况知实法者？

若修八正道，

能获于初果，

乃至第四果；

若不修八正，

初果不可知，

况复第四果？

我于大众中，

说法师子吼，

如此正法外，

亦无有沙门，

及与婆罗门。」

佛说是时，须跋陀罗远尘离垢，得法眼淨。时，须跋陀罗整欝多罗僧，合掌向佛，白佛言：「世尊！我今已得过三恶道。」时，须跋陀罗白阿难言：「善哉！阿难！汝获大利，为佛弟子，给侍第一。我于今者，亦得善利，于佛法中，愿得出家。」阿难合掌白佛言：「须跋陀罗于佛法中，愿乐出家。」尔时，世尊即告须跋陀罗：「善来比丘！」鬚髮自落，法衣着身，即得具戒，得具戒已，即成罗汉。

须跋陀罗即作是念：「我今不忍见于世尊入般涅盘，我当先入。」须跋陀罗即时先入涅盘，如来于后亦入涅盘。尔时，众中有一比丘。而说偈言：

「双树入涅盘，

枝条四遍布，

上下而雨花，

缤纷散佛上。

所以雨花者，

世尊入涅盘。」

释提桓因复说偈言：

「诸行无常，

是生灭法，

生灭灭已，

乃名涅盘。」

时，梵主天复说偈言：

「世间有生类，

捨身归终灭，

今者大圣尊，

具足于十力，

世尊无等伦，

今入于涅盘。」

时，尊者阿那律复说偈言：

「法主意止住，

出入息已断，

如来所成就，

行力悉满足。

今入于涅盘，

其心无怖畏，

都捨于诸受，

如油尽灯灭，

灭有入涅盘，

心意得解脱。」

时，众覩已，身毛皆竪。佛入涅盘始经七日，尔时，阿难闍维如来右遶说偈：

「大悲梵世尊！

体同真淨宝，

有大神通力，

火出自然身，

千[疊*毛]用缠身，

内外二不烧。」

二诵第一

（一一一）

佛在王舍城迦兰陀竹林。尔时，世尊告诸比丘：「汝等皆当勤修善行，渐渐增长，如月初生。」时，有比丘初始受戒，渐修惭愧，善持威仪，往返人间，柔和恭顺，不为佷戾，能制身心，如明眼人避深空井，及山峻岸。比丘亦尔，如月初生，渐渐增长，善行日新。佛复告诸比丘：「今此会中，迦叶比丘勤修善行，如月初生，渐渐增长，渐修惭愧，往返人间，能制身心，柔和恭顺，终不佷戾，如明眼人能避深井，远离峻谷，迦叶比丘亦复如是。」

佛告比丘：「何等比丘与法相应，堪至诸家？」时，诸比丘白佛言：「世尊！如来则是诸法根本，诸法之导，法所依凭。善哉！世尊！愿为我等敷演斯义，我等闻已，至心受持。」

佛复告诸比丘：「諦听！諦听！至心忆念。若有比丘，无所染着，不爱缚家，不生增减，心无嫌恨，亦不嫉妬。见他利养，心生欢喜。见他施彼，亦不忿恨。于修福者，咸皆随喜。又不自讚己有德行，诸所言说，恒为一切。见餘比丘，同至他家，终不讥毁，于自他所，心无高下。若诸比丘能修善心，如向所说，乃名随顺，如法周旋，往返人间。」

尔时，世尊于虚空中而自运手，告诸比丘：「今我此手，不着于空，不缚于空，无有嫌隙，亦无瞋恚，此手宁有缚着、增减已不？」诸比丘即白佛言：「世尊！此空中手无缚无着，无有增减。」

佛告比丘：「如是，如是。若有比丘心无缚着，如空运手，乃可出入，往返诸家，不生增减，不生懊恼，亦不嫉妬。见他利养，心生欢喜。见他布施，不与于己，亦不忿恨。见修福者，普皆随喜，乃至心无高下。」佛告比丘：「迦叶比丘亦复如是，往返人间，心无缚着，乃至心无高下。」

佛复空中第二运手，告诸比丘：「如上所说，乃至迦叶比丘亦复如是。」

佛告比丘：「云何比丘出入诸家，为人说法？云何得名清淨说法？云何名为不清淨说？」时，诸比丘白佛言：「世尊！如来则是诸法根本，法之所导，法所依凭。善哉！世尊！愿为敷演，我等闻已，至心受持。」

佛告诸比丘：「諦听！諦听！至心忆念。若有比丘为人说法，作如是念：『我为彼人而说于法，当令彼人信敬于我，能多与我饮食、衣服、病瘦医药。』若作是说者，是名不淨。若有比丘为人说法，欲令听者证解佛法，除现在苦，离诸热恼，不择时节，导示善趣，为其显现，乃至能令知者自知，不从他教，离于生老病死、忧悲苦恼，能令听者闻其所说，如法修行。为令听者于长夜中，得法、得义、得利、得安，如是说者，名为清淨慈悲之说。怜愍利益，欲使正法得久住故，如是说法名为清淨。是故比丘应作是念，为人说法，当作是学。第三亦如上所说，迦叶比丘能如是说，为令听者证解佛法，乃至欲令正法得久住故，怜愍利益，作如是说，是名清淨，称可佛法。」

时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一一二）

如是我闻：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。尔时，佛告诸比丘：「若有比丘将欲往詣于檀越家，先作是念：『若有所施，当速与我，勿令迟晚，至心施我，莫不至诚，愿使多得，勿令寡少。惠我精细，勿得麁澁。』若作是念，决定意者，往檀越家。檀越虽与，不至心施，不恭敬与，虽施饮食，不令丰足，与其麁澁，不与精细，设有施与，迟缓不速。而此比丘，不称意故，羞耻愁忧，生损减心。而此比丘应作是念：『至檀越舍，彼非己家，云何而得称遂其心？何故生念，欲令檀越速施不迟，乃至精细，不用麁澁？』若作是念，设无所得，心不悔恨，离于增减，无有怨嫌。设彼檀越少有所施，不至心与，迟晚不速，乃至与麁，不与精细，如是比丘心不嫌恨，亦不愧耻，心无增减。迦叶比丘作如是心，至檀越所，斯非己家，云何而得自称其意，望彼至心，速施不迟，乃至精细，莫得麁澁？迦叶比丘作如是念，至檀越家，虽不得施，都无惭耻，心不损减。是故比丘，应作是心，至于他家。不应生念，速施于我，乃至精细。是故汝等当作是学，如迦叶比丘往檀越家。」

时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一一三）

如是我闻：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。尔时，尊者摩訶迦叶在彼舍卫旧园林中毘舍佉讲堂。时，尊者摩訶迦叶即于其夜，从定而起，从定起已，往詣佛所，顶礼佛足，在一面坐。佛告迦叶：「汝当教授诸比丘等，指导教照禪定之法，为说法要。何以故？我恒教授是比丘等，汝亦应尔。我常为诸比丘说于法要，汝亦应尔。」

迦叶白佛：「是诸比丘不能受语，难可教授。」

佛告迦叶：「汝于今者，以何因缘，不为说法？」

迦叶复白佛言：「今二比丘：一是阿难共行弟子，名曰难荼。二是目连弟子，名阿毘浮。是二弟子互諍胜负，各自称言：『我知见胜，我所说胜。』互共相引，欲决知见，及以言说：『为我说妙，为汝说妙？为我句义具足，为汝句义具足？』」

尔时，阿难侍于世尊，以扇扇佛。尔时，阿难语迦叶言：「止！止！尊者！听我懺悔，如此比丘，新入佛法，愚无智慧，未有所解。」

尊者迦叶语阿难言：「尔止！阿难！汝莫僧中作偏党语。」

尔时，世尊告一比丘：「汝可往唤彼二比丘。」时，彼比丘奉教往唤语二比丘言：「世尊唤汝。」时，二比丘承佛勅命，即往佛所，顶礼佛足，在一面立。尔时，世尊告二比丘：「汝等二人实作是语：『我读诵多，我所知多，我所说言句偈不闕，欲决胜负。』为有是不？」时，二比丘白佛言：「实尔，世尊。」

佛复告言：「汝若解我所说修多罗、祇夜、授记、说偈、优他那、尼他那、伊帝目多伽、本生、毘佛略、未曾有、优波提舍、本事是十二部，汝若读诵，令通利者，是等经中，为有胜负以不？」

时，二比丘白佛言：「世尊！是十二部实无是说。」

佛复告二比丘言：「说十二部经，为欲除灭諍讼胜负。汝今云何作如是说？汝等愚人，作如是解，我岂可有如是说耶？若生諍讼，此非佛法，又复不应出家之法。我佛法中，终不如是我胜汝负，乃至我所说法句义具足，汝之所说句义不足。如是諍讼，实非我说。汝二比丘！如斯之事，汝应作不？」

时，二比丘即礼佛足，白佛言：「我等闻佛所说，自知有过。实如孾愚，无所知解。作不应作，所作不善，乃共相决种种胜负，实有是过。唯愿世尊怜愍我故，听许懺悔。」

佛言：「知汝诚心慇重懺悔，汝实孾愚，无所知解，所作不善，不如佛教，非出家法，乃諍胜负，各云多知，乃至我所言说句义具足，汝不具足。如是胜负，实不应作。吾今受汝诚心懺悔，使汝善法增长，无有退失。何以故？若能至心，实知有罪，然后懺悔，后莫复作。如是懺者，善法增长，无有退失。」

诸比丘闻佛所说，欢喜顶礼而去。

（一一四）

如是我闻：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。尔时，尊者摩訶迦叶住旧园林毘舍佉讲堂中。时，尊者迦叶于日没时，从禪定起，往至佛所，礼佛足已，在一面坐。佛告迦叶：「汝可教授诸比丘等，当为说法。所以者何？我恒教授，汝亦应尔。我常为诸比丘说法，汝亦应尔。」

迦叶白佛：「是诸比丘，难可教授，不能受语。」

佛告迦叶：「汝于今者，见何因缘，而不为说？」

迦叶对曰：「若不信者，退失善法，便生懈怠，无有惭愧，愚痴无智，贪着他物，有恚害心，睡盖所覆，掉动不停，于法疑惑，深着我见，具于烦恼垢污之心，喜瞋失念，无暂定，有如是等种种不善恶法，决定具有。如斯等人，尚无少善，况复增进善法，无有退失？若复有人，具于信心，不退善法，精进不倦，能修惭愧，有智之人，具行善法，无有贪想，远离瞋嫌，除睡眠盖，心不掉动，无有疑惑，不着身见，心淨无染，不喜瞋恚，能住心念，具于禪定，善法不退，若有具上种种善法，我尚不说彼人善法停住，况不增长？如斯等人，于日夜中，善法增长。」

佛告迦叶：「如是！如是！如汝所说。若不信者，退失善法，乃至如斯等人，尚无少善，况复增长？若复有人，具信心者，不退善法，乃至我尚不说彼人善法停住，况不增长？」

时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一一五）

如是我闻：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。尔时，尊者摩訶迦叶住旧园林毘舍佉讲堂。时，尊者迦叶于日没时，从禪定起，往詣佛所，顶礼佛足，在一面坐。佛告迦叶：「汝可教授诸比丘等，为其说法。所以者何？我常教授，汝亦应尔。我常为彼而说法要，汝亦应尔。」

迦叶白佛言：「世尊！是诸比丘不能受语，难可教授。」

佛告迦叶：「汝何以故，而不教授，为其说法？」

迦叶对曰：「世尊是法根本，是法之导，法所依凭。善哉！世尊，愿为敷演，我闻语已，至心受持。」

佛告迦叶：「汝今善听，受持忆念，吾当为汝分别解说。」

迦叶白佛：「唯然，世尊，愿乐欲闻。」

佛告迦叶：「昔有比丘自修阿练若行，讚叹修阿练若行者，自行乞食，着粪扫衣，讚叹乞食着、粪扫衣者。少欲知足，常乐空闲寂静之处，勤修精进，心不驰散，恒乐禪定，自尽诸漏，讚尽漏者。以是之故，一切比丘咸来亲近，而问讯之。而此比丘语诸来者：『善来比丘！可就此坐。汝名为何？是谁弟子？履行贤良，应沙门法。夫出家者，宜应如汝，作于沙门。若见汝者，学汝所为，不久必当获于己利。』新学比丘，覩斯事已，而作是念：『彼有比丘，共相恭敬，我今亦当习学其行，自修阿练若行，讚叹修阿练若行者，自行乞食，着粪扫衣，讚叹乞食着粪扫衣者。少欲知足，常乐空闲寂静之处，勤修精进，心不驰散，恒乐禪定，自尽诸漏，讚尽漏者。以是之故，一切比丘咸来亲近，安慰问讯。而此比丘语诸来者：「善来比丘！可就此坐。汝名为何？是谁弟子？履行贤良，应沙门法。出家之人，宜应如汝，作于沙门。若见汝者，学汝所为，不久必当获己义利。」』诸新学者，若生是念，长夜利益，得义得乐，名自济拔，能令正法得久住世，是人进趣，终不退没。」

佛告迦叶：「若有比丘生则有福，初始出家，多得利养，衣服、汤药、床敷、卧具，四事丰饶。复有比丘，见是比丘，亲近谈语，安慰问讯。时，此比丘语彼比丘：『汝名何等？是谁弟子？生则有福，多得利养，衣服、汤药、床敷、卧具，四事丰饶。若有比丘亲近汝者，四事不乏。』若有新学比丘，覩斯事已，应作是念：『彼有生福比丘，共相恭敬，我今亦当修如是行，衣服、卧具、饮食、汤药，四事供养，亦常丰饶。』若新学比丘作如是意，学如是事已，是名长夜衰耗，都无利益，及以利乐，非沙门法，受诸苦恼，名自轻毁，梵行不立，没于淤泥，为恶所欺，具于结使，数受诸有，名生热恼，获得苦报，必当受于生老病死。」

时，大迦叶及诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一一六）

如是我闻：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。尔时，尊者摩訶迦叶住旧园林毘舍佉讲堂。时，大迦叶于日没时，从禪定起，往至佛所，顶礼佛足，却坐一面。尔时，世尊告迦叶言：「汝今朽老，年既衰迈，着此商那粪扫纳衣，垢腻厚重，汝今还可詣于僧中，食于僧食，檀越施衣，裁割坏色，而以着之。」

迦叶白佛言：「世尊！而此纳衣是我久服，我亦讚叹着纳衣者，云何可捨？」

佛告迦叶：「汝见着纳衣者，有何义利？长夜服翫，自行阿练若行，讚叹阿练若行者，自行乞食，讚歎乞食者。」

迦叶白佛言：「世尊！我见纳衣者有二种利：于现在世安乐而住；未来之世，为诸比丘作照明法，为后世人之所习学。后世人辈，当发是意：『昔佛在世，大德比丘，久修梵行，善乐佛法，深达法式，少欲知足。自行阿练若行，讚叹阿练若行者。着粪扫衣，讚歎着彼粪扫衣者。次行乞食，讚叹乞食者。』未来世人多生此心，欣慕斯法，为作救拔，义利安乐。」

佛讚迦叶：「善哉！善哉！汝若如是，于长夜中，怜愍世间，利益弘多，为作救济，义利安乐。若有沙门及婆罗门毁头陀者，是等即为毁呰于我。若有讚叹头陀功德，是等即为讚叹于我。所以者何？我以种种因缘，无数方便，讚叹头陀所得功德，安立头陀，讚叹头陀，诸行中胜。汝从今日已后，常应自行阿练若行，讚叹能行阿练若行者。」

时，大迦叶及诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一一七）

如是我闻：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。尔时，尊者摩訶迦叶在于边远，草敷而住，衣被弊坏，染色变脱，鬚髮亦长，来詣佛所。尔时，世尊大众围遶，而为说法。时，诸比丘见迦叶已，皆生是念：「彼尊者不知出家所有威仪，衣色变秽，鬚髮亦长，威仪不具。」

尔时，世尊知诸比丘心之所念，为欲令彼生钦尚故，遥见迦叶，即语之言：「善来迦叶！」寻分半座，命令共坐，我当思惟：「汝先出家，我后出家，是故命汝，与尔分座。」

摩訶迦叶闻斯教已，即怀惶悚，便起合掌，顶礼佛足，白佛言：「世尊是我大师，我是弟子，云何与师同共同坐？」第二第三，亦作是言。

佛告迦叶：「实如汝言，我是汝师，汝是弟子。」即命迦叶：「汝可于彼所应坐处，于中而坐。」时，尊者迦叶即奉佛教，敷座而坐。

尔时，世尊为欲令彼诸比丘等，益增厌恶，自呵责故，为欲讚歎摩訶迦叶功德尊重与佛齐故，告诸比丘：「我修离欲之定，入于初禪，作意思惟，迦叶比丘亦欲离恶不善，有觉有观，入于初禪，亦复昼夜，欲入初禪；二禪、三禪，及第四禪，亦复如是。我若发心欲入慈心、无嫌怨心、无恼心、遍广心、善修无量，于其东方，作如是心，南西北方，四维上下，亦作是心，我于昼夜，欲修是心。摩訶迦叶，亦复如是，欲入慈心、无嫌怨心、无恼心、遍广心、善修无量，于其东方，作如是心，南西北方，四维上下，亦作是心。我若修于悲喜捨心，我于昼夜，常入此心。摩訶迦叶亦复如是，于昼夜中，常入此心。我欲灭除恼坏，却于色想，除若干想，入无边虚空，亦欲昼夜常入此定，识处不用处，非想非非想处，亦复如是。我亦欲入神通等定，能以一身作无量身，以无量身还作一身。我欲观察诸方上下，入于石壁，无有障碍，犹如虚空，坐卧空中，如彼鴈王，履地如水，履水如地，身至梵天，手捫日月。若我昼夜欲修是定，迦叶比丘，亦复如是，欲入于彼神通等定，能以一身作无量身，以无量身还为一身，观察四方，四维上下，能以此身入于石壁，无有障閡，犹如虚空，坐卧空中，如彼鴈王，履地如水，履水如地，身至梵天，手捫日月，亦欲昼夜常入此定。天眼、天耳，及他心智、宿命、漏尽，亦复如是。」尔时，世尊于彼无量大众之中，称讚迦叶功德，尊重如是，种种与己齐等。

时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一一八）

如是我闻：

一时，佛在王舍城，耆闍崛山迦兰陀竹林。尔时，尊者摩訶迦叶、尊者阿难在耆闍崛山中。于时阿难食时已到，语尊者摩訶迦叶言：「大德！食时已到，可共乞食。」于是摩訶迦叶着衣持鉢，与阿难出耆闍崛山，入王舍城乞食。阿难语摩訶迦叶言：「日时犹早，我欲至彼比丘尼精舍，观诸比丘尼等所行法式。」迦叶答言：「可尔。」即时共詣比丘尼精舍。

尔时，诸比丘尼遥见二尊者来，即敷床座。既敷座已，白二尊者：「可就此坐。」时，二尊者即就其坐。诸比丘尼既见坐已，稽首礼足，在一面立。尔时，摩訶迦叶为比丘尼种种说法，示教利喜。于彼众中，有比丘尼名偷罗难陀，闻说法要，心不甘乐，即出恶言：「今者云何长老迦叶在阿难前为比丘尼而说法要？如卖针人，至针师门，求欲卖针，终不可售。今者迦叶，亦复如是，云何乃在阿难前而说于法？」作是语已，嘿然而住。

时，摩訶迦叶以淨天耳闻其所言，语长老阿难：「汝见是偷罗难陀比丘尼心不喜乐悦心，出麁言不？」是时阿难语迦叶言：「彼说何事？」迦叶答言：「彼作是说：『云何迦叶在阿难比提醯子牟尼之前而说法要？以汝同彼针师之子，以我名为卖针之人。』」尊者阿难语迦叶言：「止！止！尊者！孾愚少智，不足具责，唯愿大德听其懺悔。」

迦叶即语长老阿难言：「如来、世尊、多陀阿伽度、阿罗呵、三藐三佛陀为教导故，引彼月喻，日渐增长，能具惭愧。离于无惭，忍于骂辱，禁制身心，往返人间，为导于我，为说于汝，同彼月耶？」

阿难答言：「如来世雄，实不说我同于彼月。」

迦叶复言：「唯佛、世尊、多陀阿伽度、阿罗呵、三藐三佛陀、等正觉知者，说我同彼月初生时，日渐增长，能具惭愧。离于无惭，忍于骂辱，禁制身心，往返诸家。」

阿难白言：「实尔。」

尊者迦叶语阿难言：「如来世尊于无量百千大众之前，称我名字言：『是大德有惭愧人，智慧深远，喻似于己。』佛告比丘：『我今离于欲恶不善，有觉有观，喜乐一心，入于初禪，昼夜常在如是定中。迦叶比丘亦常离于欲恶不善，有觉有观，喜乐一心，入于初禪，昼夜恒在如是定中。』」

阿难答言：「实尔。迦叶！」二三四禪，慈悲喜捨及四禪定、三明、六通，亦复如是。

尔时，尊者摩訶迦叶于比丘尼大众之前，作师子吼已，从坐而起，即还所止。

（一一九）

尔时，如来将欲涅槃。尊者阿难、摩訶迦叶在耆闍崛山。时世飢俭，乞食难得。于是尊者阿难将诸新学比丘，向于南山聚落。新学比丘之中，有诸年少，乐着嬉戏，躭嗜饮食，不摄诸根，无有威仪，初夜后夜，不勤行道，读诵经典，左脇着地，自恣睡眠。既达彼已，诸比丘中，三十餘人罢道还俗。以是之故，徒众减少，游行己竟，还至于彼王舍大城耆闍崛山，收摄衣鉢，洗手足已，往詣尊者大迦叶所，礼尊者足，在一面坐。时，大迦叶告阿难曰：「汝从何来？徒众减少。」

阿难答言：「我往至彼南山聚落，弟子之中三十餘人，昔日尽是童真出家，罢道还俗，以是事故，徒众减少。」

摩訶迦叶语阿难言：「如来何故制别众食，而听三人共一处食？如是之意为欲拥护于诸人故，使不损减。复为制伏恶欲比丘，断除于人多眷属故，称僧名字，多有所求，减损诸家，破坏众僧，使作二部故，令如法比丘不得供养衣服饮食，非法比丘多获利养。恶欲比丘既得供养，与淨行者而共諍讼。汝以何故，于飢饉世，将彼新学年少比丘以为徒众？而此比丘，乐着嬉戏，贪嗜饮食，诸根驰散，无有威仪，贪嗜睡眠，无有厌足。初夜后夜不勤行道，读诵经典，云何而此如是徒众游行至彼南山聚落？既达彼已，三十餘人昔日尽是童子出家，罢道还俗。汝于今者，徒众破坏。汝今无智，犹如小儿。」

阿难答言：「我已年迈，云何而言『犹如小儿』？」

迦叶复言：「我非无故称汝名字以为小儿。今世飢饉，乞匃难得，而汝云何多将人众，游行至彼南山聚落？汝弟子中，有诸年少，乐着嬉戏，贪嗜饮食，诸根驰散，无有威仪，贪好睡眠，无有厌足。初夜后夜不勤行道，读诵经典，使三十餘人休道还俗。如是所作，岂非同彼小儿者乎？」

尔时，帝舍难陀比丘尼闻大迦叶呵责尊者阿难比丘作小儿行，心中不悦，生大忧恼，即出麁言：「此大迦叶本是外道，而今云何毁呰阿难比提醯牟尼作小儿行？」

是时，迦叶以淨天耳闻比丘尼出斯麁言毁骂己已，于是迦叶告阿难曰：「帝舍难陀比丘尼身心中不悦，生大苦恼，发是恶言：『斯大迦叶本外道师，云何毁呰尊者阿难比提醯牟尼作小儿行？』」

即时阿难语迦叶曰：「此比丘尼稚小儿智，犹如孾孩，唯愿大德，听其懺悔。」

摩訶迦叶语阿难言：「我出家时，作是要誓：『世间若有阿罗汉者，我当归依。』自出家来，未有异趣，唯依如来、无上至真、等正觉。我先在俗，未出家时，观诸世间生老病死、忧悲愁恼众苦聚集，如是之事，竞来逼切。我于尔时，厌家迫迮，无有可处。乐出家法，能离尘垢。观于在家，众事憒閙，犹如入于钩棘之林，钩剴刺牵，伤毁形服，难可得出。在家亦尔，缘务缠缚，没于欲泥，不得修于清淨梵行。昼夜思惟，不见一法能胜于彼，剃除鬚髮，被服法衣，弃捨家业，信心出家。欲出家时，选择家中，最下衣裳，得一弊衣，其价犹直十万两金，即便取之为僧伽梨。先所居业，一切悉捨，眷属亲戚，亦悉捨离。复作是念：『世间若有阿罗汉者，我当归依，随其出家。』时，彼王舍大城中间，有罗罗健陀。罗罗健陀中间，有多子塔。我端严殊妙，诸根寂定，心意惔怕，得于无上调伏之心，相好光饰，如真金楼。我既见已，心中踊跃，即作是念：『我昔推求出世之师，今所见者，真是我之婆伽婆、阿罗呵、三藐三佛陀也。』作是念已，心不散乱，专念观佛。更正衣服，右遶三匝，[跍*月]跪合掌，白佛言：『佛是我世尊，我是佛弟子。』如是三说。佛亦复言：『如是！迦叶。我是汝世尊，汝是我弟子。』亦复三说。佛告迦叶：『世间若有声闻弟子，都无至心，实非世尊而言世尊，实非罗汉而言罗汉，非一切智言一切智。如是之人，头当破坏作于七分。我于今日，实是知者，实是见者；实是罗汉，而言罗汉；实等正觉，言等正觉。我所敷演，实有因缘，非无因缘，而说法要。实有乘出，非无乘出。实有对治，非无对治。实有精进，非不精进。能断结漏，非不能断。迦叶！汝今应作是学，诸有所听，是善法仪，应当至心受持莫忘，尊重忆念，捨于乱心，宜应专意观五受阴增长损减，常应观彼六入生灭，安心住于四念处中，修七觉意，转令增广，证八解脱，繫念随身，未曾放捨，增长惭愧。』尔时，如来为我种种分别法要，示教利喜。我于尔时，寻随佛后，未曾捨离。每作是念：『佛若坐者，我当以此僧伽梨，价直十万两金者，与如来敷之。』佛知我心之所念故，出道而住，我疾牒衣，以敷坐处。白佛言：『世尊！愿就此坐。』佛即坐上，既坐上已，语迦叶言：『此衣轻软。』迦叶白佛：『实尔，世尊。唯愿世尊怜愍我故，当受此衣。』佛告迦叶：『汝能受我[仁-二+商]那纳衣不？』迦叶答言：『我能受之。』尔时，如来即受迦叶所着大衣。我于是时，自从佛手受是[仁-二+商]那粪扫之衣。佛授我已，即便起去，我随佛后，遶佛三匝，为佛作礼，即还所止。我于八日，学得三果。至第九日，尽诸有漏，得阿罗汉。阿难当知，若有人能正实说者，应当言：『我是佛长子，从佛口生，从法化生，持佛法家，禪定解脱诸三昧门中，出入无碍。』譬如转轮圣王，所有长子，未受王位，五欲自恣。我于今者，亦复如是，是佛长子，从佛口生，从法化生，持佛法家，禪定解脱诸三昧门，出入无碍。如转轮王所有象宝甚为高大，持一多罗树叶覆其身体，欲令不现，可得尔耶？」

阿难即言：「如是树叶，终不能覆彼大象身。」

尊者迦叶语阿难言：「彼犹易覆，无有人能障覆于我六通之者。若有人于如意通中生疑惑者，我悉能为演说其义，令得明了。天耳通、知他心通、宿命通、生死智通、漏尽通，若复有人，于此通中生疑惑者，我亦能为演说其义，使得明了。」

阿难答曰：「我于长夜，每敬尊者，心生淨信。」

时，二尊者作是说已，欢喜而去。

（一二〇）

如是我闻：

一时，佛在王舍城耆闍崛山迦兰陀竹林。尔时，尊者舍利弗及大迦叶俱在彼山。时，彼国中有诸异见六师徒党，来詣尊者舍利弗所，问讯已訖，在一面坐，而作是言：「如来世尊颇说于我死此生彼，如是说不？」

舍利弗答言：「如斯之事，佛所不说。」

外道六师复作是言：「若如是者，说于我身在此间耶？更不生耶？」

舍利弗言：「如斯之事，佛亦不说。」

外道复言：「我于此死，亦生于彼，亦不生彼，如是说耶？」

舍利弗言：「佛亦不说。」

外道复言：「我死之后，非生非不生耶？」

舍利弗言：「佛亦不说。」

外道复言：「我先问汝，死此生彼，乃至非生非不生，悉不见答。汝若名为宿旧出家，应广解义，为我分别。今者观汝不能答我，便是童蒙，无智愚人。」时，彼外道作是语已，即从坐起，还其所止。

尔时，尊者摩訶迦叶去舍利弗不远，外道去后，舍利弗即詣于彼大迦叶所，以外道问，向迦叶说：「如来何故，如是四问，默然不答？何以故，不引相似比类而答于彼？我昔曾闻，有人问佛：『于此死已，受后有不？』佛默然不答。又问：『死后不受有耶？』佛亦不答。又问：『我此死已，亦受后有，亦不受耶？』佛亦不答。又问：『我死之后，非受于有，非不受有耶？』佛亦不答。」

尊者迦叶语舍利弗言：「如来宁可说色灭已，生于后有，乃至非生非不生。世尊于彼色所尽处，正智解脱，然都无有死此生彼，死此不生彼，亦生亦不生，非生非不生，是故不答。如斯之义，甚深广大，无量无边，无有算数，乃至尽灭。受想乃至识，死此生彼，乃至非生非不生，亦复如是。此是动转，此是憍慢，此是放逸，此是有为造作之业，此是爱结，此爱生彼爱不生，彼爱亦生彼，亦不生彼爱，非生彼非不生彼，如来爱尽得善解脱，爱尽生彼，有亦无也。不生彼，有亦无也。生彼不生彼，亦无也。非不有生彼，非不无生彼，亦无也。此义甚深，广大无边，无有算数，至于尽灭。大德舍利弗当知，以是因缘故，如来于问中，而不正答，死此生彼，此死不生彼，亦生彼亦不生彼，非生非不生。」

此二大人互相讚美，各还所止。

（一二一）

如是我闻：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。尔时，尊者摩訶迦叶住舍卫国西园林中毘舍佉讲堂。彼大迦叶于日没时，从禪定起，往詣佛所，顶礼佛足，在一面坐。而白佛言：「世尊！以何因缘，如来初始制戒之时，极为尠少，修行者多？今日何故，制戒转增，履行者少？」

佛告迦叶：「如是，如是。众生命浊、结使浊、众生浊、劫浊、见浊，众生转恶，正法亦末，是故如来为诸弟子多制禁戒，少有比丘，能顺佛语，受持禁戒，诸众生等，渐渐退没。譬如金宝渐渐损减，乃至相似金出。如来正法亦复如是，渐渐损减，像法乃出。像法出故，正法灭没。迦叶当知，譬如海中所有船舫，多载众宝，船必沉没。如来教法亦复如是，以渐灭没。如来正法，不因地没，亦非水火风之所坏。若我法中，生于恶欲，行恶威仪，成就众恶。法言非法，非法言法，非是毘尼说言毘尼，犯说非犯，非犯说犯，轻罪说重，重罪说轻。如斯之事，出于世者，皆由像法句味相似，令佛正法渐渐灭没。迦叶当知，有五因缘能令法灭，一切咸共忘失章句，善法退转。何等为五？不恭敬佛、不尊重佛、不供养佛、不能至心归命于佛，然复依止佛法而住。不敬法、不尊重法、不供养法，于正法中不能至心，然依法住。不恭敬戒、不尊重戒、不供养戒、不能至心持所受戒，然依戒住。不恭敬教授、不尊重教授、不供养教授。不能至心向教授者，以不恭敬、尊重、供养，亦不至心向教授故，然复依此教授而住。于同梵行，佛所讚者不恭敬、不尊重、不供养、不能至心礼拜问讯，然犹依彼而得安住。迦叶！以此上来五因缘故，能令正法，渐渐灭没，衰退忘失。

「迦叶！复有五因缘故，能令正法久住于世，不没不退，不忘不失。何等为五？恭敬世尊、尊重于佛、供养于佛、常能至心归依于佛。于法于戒，及以教授、同梵行者，亦应供养、恭敬、尊重、至心向之，以此五种善因缘故，能使正法久住于世，不没不退，不忘不失。以是义故，应当恭敬佛、法、教授、同梵行者。」

诸比丘等闻佛所说，欢喜奉行。

月喻、施与

角胜、无信

佛为根本

极老、纳衣重

是时、众减少

外道、法损坏

别译杂阿含经卷第六

别译杂阿含经卷第七

失译人名今附秦录

二诵第二

（一二二）

尔时，世尊在王舍城迦兰陀竹林。时，彼城中有伎人主，号曰动髮，往詣佛所。到佛所已，头面礼足，却坐一面，而作是言：「瞿昙！我于昔者曾从宿旧极老伎人边闻：『于伎场上，施设戏具，百千万人皆来观看，弹琴作倡，鼓乐絃歌，种种戏笑。所作訖已，命终之后，生光照天。』如是所说为实为虚？」佛告之曰：「止！止！汝今莫问是事。」时，彼伎主第二第三，亦如是问，佛悉不答。

尔时，如来语伎主言：「我今问汝，随汝意答。若有伎人，于伎场上，施设戏具，弹琴作倡，鼓乐絃歌，以是事故，百千种人，皆悉来集。如此诸人，本为爱欲、瞋恚、愚痴之所缠缚，复更造作放逸之事，岂不增其贪、恚、痴耶？譬如有人，为绳所缚，以水浇之，逾增其急。如是诸人，先为三毒之所缠缚，复更于彼伎场之上作倡伎乐，唯当增其三毒，熾盛如是。伎主汝为斯事，命终得生光照天者，无有是处。若有人计于伎场上作众伎乐，命终生于光照天者，我说是人名为邪见。邪见之果，生于二处，若堕地狱，或堕畜生。」佛说是已，时，彼伎主悲泣堕泪。佛告伎主：「以是因缘故，汝三请，我不为汝说。」

尔时，伎主白佛言：「世尊！我今不以闻佛语故而便涕泣，我愍如斯诸伎人等，孾愚无智，所作不善。彼于长夜，作如是见，于未来世，当受大苦，常被欺誑，为人所轻。若有伎人作如是言：『于伎场上作倡伎乐，命终生彼光照天。』者，如是之言名大妄语。若以此业，生光照天，无有是处。世尊！我从今日更不造彼如是恶业。」佛即告言：「汝今真实，于未来世，必生善处。」

尔时，伎主及诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二三）

如是我闻：

一时，佛在王舍城迦兰陀竹林。时，彼城中有善鬪将，为聚落主，往詣佛所，顶礼佛足，问讯已訖，在一面坐。白佛言：「世尊！我于昔者，曾从宿旧耆老边闻：『若欲战时，要当庄严所持器仗，牢自防护，勇猛直进，无有怯弱，能破前敌，伤杀物命，使餘军众皆悉退散。作是事已，命终得生箭庄严天。』」彼时鬪将作如是问，佛告之曰：「止！不须说。汝于今者，所问义趣，甚为不善。」第二第三，亦如是问。

佛复告言：「汝已慇懃三问于我，汝若能受，当为汝说。诸有战者，牢自庄严，善知鬪术，最为阵首，勇猛前进。如是战将，岂不作意方便，欲得伤害彼诸军众，作是念言：『云何当繫缚于彼、伤害于彼，令其坏尽。』宁可不生如是念耶？战将！汝于众生所起三邪恶业。何等名为三邪恶业？所谓即是身口意也。若以如是三不善业，身坏命终，得生天者，无有是处。战将！汝今若如是见者，即是邪见。邪见之业必生二处，或在地狱，或堕畜生。」尔时，鬪将闻佛语已，悲泣流泪。佛复告曰：「我以是故，三请不说。今为汝说，何故涕泣？」

时，彼鬪将白佛言：「世尊！我不为闻是说故，而生悲恼；怜愍诸鬪战者，长夜愚闇，孾孩无智，所作不善，常为此事，于未来世，当受大苦。如是恶业，而实不得生于天中。若以此业，而生彼箭庄严天者，实无是处。世尊！我从今更不作于如是邪见。」佛即讚言：「善哉！善哉！汝所说者，甚为希有。」

尔时，鬪将闻佛所说，顶礼还去。

（一二四）

如是我闻：

一时，佛在王舍城迦兰陀竹林。尔时，善调马师聚落主往詣佛所，顶礼佛足，在一面坐。佛告调马师曰：「以几因缘，令马得调？」

马师言：「瞿昙！以三事故，能令马调：一者、一向须濡。二者、一向须麁。三者、亦濡亦麁。」

佛语之言：「若斯三事不能调者，复当云何？」

马师对曰：「打令命终。」马师即言：「瞿昙！汝为无上调御之师，调丈夫时，以几事调？」

佛言：「我亦以三事调御：一、须濡语。二者、麁语。三者、不濡不麁，而得调伏。云何名为一向须濡？如佛告比丘：『汝若修三业善者，获善果报，此是天，此是人。』是名一向以濡而得调伏。云何名麁？如说三恶道，此是身口意业造恶果报。云何名为麁而濡？说身口意有诸善业，得生人天，此是身口意善所获果报；亦说身口意有诸恶业，当堕三涂，斯亦身口意所获果报。是则名为亦麁亦濡，而调众生。」

马师白佛：「若以此三不调伏者，当云何调？」

佛告之曰：「与其切言，若不调者，深加毁害。」

马师对曰：「今汝沙门常说不杀，云何言害？」

佛言：「马师！如是！如是！言如来者，实不应杀，所不应作。如来世尊以此三事用调众生，若不调者，终不与语，亦不教詔，亦不指授。」佛告马师：「于汝意云何？如来若不教授，设不与语，设不指授，如是者则名毁害，是真毁害。」

马师对曰：「实尔！瞿昙。如来若当不与其语，不教授法，实成毁害，甚于世害。」马师复言：「瞿昙！我自今已后，当断毁害，更不造恶。」

佛即讚言：「马师！如汝所说，实为真正。」

尔时，马师闻佛所说，欢喜顶礼而去。

（一二五）

如是我闻：

一时，佛在王舍城迦兰陀竹林。时，聚落主名曰恶性，往詣佛所，顶礼佛足，在一面坐。即白佛言：「世尊！如世有人无所修集，恼触于他，作恼触语。是故诸人，咸称其人，名为极恶。」

佛告聚落主：「设有一人，恼触于彼，作恼害语，出恼语故，令他瞋忿，以是之故，名为恶性。不修正见、正业、正语、正命、正念、正方便、正志、正定，不修正定故，恼触于彼。以恼触故，极生瞋忿。以瞋忿故，出瞋忿语。出瞋语故，名为恶性。」

时，村主言：「希有瞿昙！实如所言，以恼触故，实名恶性。我以不修正见故，为彼触恼。以恼触故，称我恶性。一切世人咸皆称我，以为恶性，从是已来，名为恶性。」村主复言：「瞿昙！云何得不恼触？」

「无恼触故，得无恼语。虽复为彼之所恼触，不恼于他。虽复为彼之所恼语，而不恼语以恼于彼。虽为他恼，不生心恼。以不恼故，世人咸称能忍善者，亦复于彼生忍善想。若如是者，能修正见。修正见故，正业、正语、正命、正志、正方便、正定、正念。修正定故，为他所触，而不生恼。不生恼故，名为忍善。」

村主言：「希有瞿昙！所说甚善。实如所言，我以不修正见故，为他所恼。为他恼故，出恼触言，是以世人，称我恶性，皆生恶想，故名恶性。不修八正道故，为他所触，出恼触语，遂至瞋忿。有是想故，世人称我，以为恶性。」

村主言：「瞿昙！我从今已后，如是恶性，卒暴、我慢、凶险，我当捨弃。」

佛讚之曰：「汝若如是，实为甚善。」

时，彼村主闻佛所说，欢喜顶礼而去。

（一二六）

尔时，有聚落主名如意珠顶髮，往詣佛所，顶礼佛足，在一面坐，即白佛言：「世尊！我于往日在王宫殿，与诸辅相共一处坐，群臣眷属详议讲论，所谓作沙门者，为得捉于钱宝，以不得捉金不？时，彼众中有一人言：『纵令捉者，竟有何过？应当得捉。』有一人言：『不应得捉。沙门释子不捉金宝。』世尊！如是二语，为得名为称法而说，为不称说？若作斯语，非为毁佛，非过言耶？为是佛说，为非是乎？」

佛告聚落主：「若作是说，斯名谤我，为不称说，名为过说。然我所说，实不同彼。何以故？为比丘者，沙门释子，法不应捉金等钱宝。若捉金等钱宝，彼非沙门释子之法，佛之教法转胜端严。佛如是说，为比丘者，不应捉于金等钱宝，设有捉者，非沙门法。」

村主言：「我于彼时，于大众中，亦作是说，沙门释子实不应捉金等钱宝，若有捉者，宜应自恣放逸五欲。」时，彼村主闻佛所说，顶礼而去。

当于尔时，阿难比丘侍立佛侧，以扇扇佛。佛告阿难曰：「汝可召诸比丘依此王舍城而住止者，尽集讲堂。」尔时，阿难奉佛教已，如佛所命，勅诸比丘，尽集讲堂。时，诸比丘各来集已，阿难詣佛，顶礼佛足，在一面坐。白佛言：「世尊！诸比丘僧依王舍城迦兰陀竹林者，皆来集在讲堂之中，唯愿世尊宜知是时。」

尔时，世尊即往讲堂，于众僧前敷座而坐。佛告比丘：「有如意珠顶髮聚落主来至我所，顶礼我已，而作是言：『我于往日，在王宫殿，与诸辅相共议讲论沙门之法，为应捉持金等钱宝，为不捉耶？时，彼众中有一人言：「假令沙门捉持钱宝及金银等，有何过咎？但捉无苦。」复有人言：「沙门之法，法不应捉金等钱宝。」如斯二人，其语不同，此二人言，何者称法？』我即答言：『沙门释子不应捉持金等钱宝。』时，聚落主而作是言：『我于昔时，于彼众中，亦作是语，如斯沙门，得捉金等及以钱宝，亦应恣令受于五欲。』时，彼村主闻我所说，欢喜而去。」

佛告诸比丘：「汝等当知，彼如意珠顶髮聚落主于众人前作师子吼言：『沙门法不应受取金银钱宝。』汝诸比丘从今已后，若有所须，欲捉之者，当作草木及捉粪想，宁捉粪秽，不捉宝物。」

时，诸比丘闻佛所说，欢喜顶礼而去。

（一二七）

如是我闻：

一时，佛在瞻波国竭城祇池岸。时，聚落主号王顶髮，来詣佛所，顶礼尊足，在一面坐。佛告之曰：「此世间中，多有众生依二种法：一贪欲乐，二名习于无益。身事非圣之法，徒受无益损减。习于欲乐，是名下贱繫累之法。受欲乐者，凡有三种。云何为三？一者、聚非法财，残害物命，自乐己身，而为己身作正乐因，此亦不名供养父母，亦不名与妻子及其僮僕，亦非亲友、知识、眷属、辅弼己者，亦复不名为供养供给沙门、婆罗门，诸福田等。若如是者，不修上道，不作乐因，不得乐报，是名第一欲乐。设受欲乐，或时如法，或不如法，或为残害，或不残害，以乐己身，安乐父母、妻子、僮僕、亲友、眷属、辅弼己者，悉皆供养供给，与正安乐，然不施与沙门、婆罗门，及诸福田，亦复不修正道，不作乐因，不求乐报，不作生天因缘，是名第二欲乐。」

佛复告聚落主：「若有集于财宝，如法而聚，而为残害，以如法故，不造残恶故，修自己身，正受其乐，亦名正理供养父母，及与妻子、僮僕、亲友、眷属、辅成己者，皆名正与安乐，正事给养。时时供养沙门、婆罗门，修立福田，修于上道，种于乐因，求乐果报，作生天因缘，是名第三受于欲乐。我今为诸受欲乐者，皆悉同说。设受欲乐，我说下贱。设受欲乐，我说为中。设受欲乐，我说为上。何者下贱？非法聚财，又不非法聚财，自乐己身，而为己身作正乐因，此亦不供养，亦不名与妻子、僮僕、亲友、眷属，亦不随时供养沙门、婆罗门诸福田等，不修上道，不作乐因，不得乐报，不作生天因缘，是名为下。何等名中？设受欲乐，或时如法，或不如法，或为残害，以自乐身，亦复安乐父母、妻子、僮僕、亲属，乃至不作生天因缘，是名为中。云何名上？所谓如法聚财，不作残害，身正受乐，正理供养父母及与妻子、僮僕、亲友，乃至能作生天因缘，是名为上。

「何等无益三种苦身？所谓苦非圣法，无有义利，若有苦身，心已变坏。初犯禁戒，身心内外一切俱热，追念此事，无时暂离。现在之世，不离烦热，终不能得过人之法，是名初无益苦身法。若复有人，虽不犯戒，心亦不变，然复称于身心二业，内外俱适，修学是事，现在之世，不离烦恼，终不能得过人之法，是名第二无益苦身。复次若更有人，虽不犯戒，心不变异，然复称于身心二业，内外俱适，修念此事，现在之世，不离恼热，有少增进过人之法，或得少智，或得见法，或少禪定，是名第三无益苦身。

「聚落主！我亦不说无益苦行都为一种，有一苦行名为下品，复有苦行名为中品，又有苦行名为上品。云何名下？初毁戒时，心已变坏，身心内外一切俱热，追念此事，无时暂离，于现在世，不离烦恼，终不能得过人之法，是名为下。云何名中？若复有人，虽不犯戒，心亦不变，然复称于身心二业，内外俱适，修学此事，于现在世，不离恼热，亦不能得过人之法，是名为中。云何名上？若更有人，虽不犯戒，心不变异，然复称于身心二业，内外俱适，修学此事，于今现在，不能永断一切烦恼，有少增进过人之法，或得少智，或得见法，或触禪乐，是名为上。

「为，聚落主！除是二边，趣向于道，所谓三种欲乐，及以三种无益苦身，趣向中道。何等名为捨于三种欲乐之事，及以三种无益苦身，向中道耶？聚落主！贪染欲乐，恼害自身，亦恼害他，自他俱害，现集诸恶，于当来世，亦集诸恶。以此因缘，心烦悲忧，受诸苦恼。设尽欲结，亦无自苦，亦不苦他，亦复无有自他之苦，现在之世，不集诸苦，于未来世，亦复不集一切众苦，以是义故，得现法乐，离众恼热，不择时节，得近涅槃。于现在世，能得道果，智者自知，明了无滞，不随他教，是名初中道。聚落主！复有中道，离于恼热，不择时节，得近涅槃，智者自知，不随他教，所谓正见、正语、正业、正命、正定、正方便、正志、正念，是名第二中道。」说是法时，王顶髮聚落主远尘离垢，得法眼淨。

尔时，王顶髮聚落主知法、见法、得法，度疑彼岸，离于疑惑，不随他教，不受异见，于佛法中，得自在辩。即从坐起，整衣服，合掌向佛，白佛言：「世尊！我于今日，已得出过，归依于佛，亦复归依法僧二宝，我持优婆塞戒，从今尽寿，归依三宝。」

尔时，王顶髮聚落主闻佛所说，欢喜踊跃，顶礼而去。

（一二八）

尔时，世尊游行于末牢村邑，渐次至于优楼频螺聚落，在鹦鹉阎无果林中。时，驴姓聚落主遥闻世尊游末牢邑，至优楼频螺聚落鹦鹉阎无果林，作是思惟：「我闻世尊瞿昙所说之法，能灭现在一切苦习，我亦欲灭现在一切苦习，宜应詣彼，听斯妙法，彼或为我说于尽灭苦习之道。」时，彼驴姓思惟是已，即出聚落，往世尊所，顶礼佛足，在一面坐。白佛言：「世尊！我闻如来所说之法，能灭众生现在苦习。善哉！世尊垂哀矜愍，愿为敷演现在能灭苦习之义。」

尔时，世尊即告之曰：「我若为汝说于过去曾更无量众苦灭苦习法，汝或时信，或不信，或乐不乐。我今亦欲为汝说于未来无量众苦灭苦习法，而汝或信，或不信，或乐不乐。」佛复告曰：「我于今者，即于此处，为汝说于灭苦习法，汝当諦听，至心受持。诸有众生，起小苦处，而此苦中，种种差别，是等众苦，因欲而生，皆习于欲，欲为根本，欲为因缘。」

时，聚落主复白佛言：「善哉！世尊！今我根钝，不解略说，唯愿垂愍，广演斯义，令我开悟。」

佛复告言：「今我问汝，随所乐答。此优楼频螺聚落中，所有民众，假设有人尽繫缚之，加诸骂辱，皆悉斩戮，汝颇于中，生苦恼不？」

聚落主言：「虽复忧惨，不必一向生大苦恼。」复白佛言：「世尊！此优楼频螺聚落之中，是我爱者，则能生我忧悲苦恼，心不悦豫；非我爱者，非我所欲，非我所念，于斯等边，我则无有忧悲苦恼。」

佛告之曰：「聚落主！是故当知，一切种种苦恼之生，皆由于欲，悉因于欲，欲为根本。」佛复告言：「聚落主！于汝意云何？若汝子未生，未依于母，未见闻时，颇于彼所，有欲亲昵、爱念心不？」

对曰：「无也。」

佛复告言：「汝子依母而生长已，汝若见时，颇生欲亲爱念以不？」

对曰：「实尔。」

佛言：「汝子依母生已，渐大，设当败坏，王贼劫夺，若如是者，汝生苦恼忧悲念不？」

聚落主曰：「若遭是事，当于尔时，我心愁毒，若死若近死，况复不生忧悲苦恼？」

佛复告言：「是故当知，一切种种苦恼之生，皆因于欲，悉从欲生，欲为根本。」

聚落主言：「希有世尊！所说甚善！巧为方喻。」复白佛言：「我子设当在于远处，遣使往看，使若还迟，我与其母心意不安，怪使迟晚，我子将不平安耶？」

佛言：「聚落主！是故当知，众生苦恼，种种忧悲，皆因于欲，由欲而生，欲为根本。假使四爱败坏变异，便生四种忧悲苦恼，若三亦皆生于忧悲苦恼，若有一爱，便生一忧悲苦恼。若无爱者，是则无有忧悲苦恼，离于尘垢，如池莲华，不着于水。」

说是法时，驴姓聚落主远离尘垢，得法眼淨，见法得法，解法知法，度疑离惑，不从他心，不趣异道，于佛教法，获得辩力。即从坐起，整衣服，合掌白佛，而作是言：「世尊！我已出离，归依三宝，从今日夜为优婆塞，尽我形寿，生清淨信。」闻佛所说，欢喜顶礼而去。

诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一二九）

尔时，世尊与千二百五十大比丘僧、千优婆塞、五百乞儿，而自围遶，游行摩竭提国，从一聚落至一聚落，从城至城，乃至到彼那罗健陀城卖疊园林，于中止住。时，闭口姓聚落主是尼乾陀弟子，闻佛在摩竭提游，乃至是中到此园林，作是念言：「我当往白师尼乾陀，然后往詣瞿昙边。」时，闭口姓即往尼乾陀所，顶礼其足，在一面坐。时，尼乾陀即告之言：「汝能以二种论难瞿昙不？如两鍓钩，钩取于鱼，既不得吐，又不得嚥，斯二种论，亦复如是，能令于彼不得吐嚥。」

聚落主言：「唯愿教我，我当往问。何等二论能令瞿昙不得吐嚥？」

尼乾陀言：「汝詣彼所，如我辞曰：『汝今瞿昙，颇欲利益诸家不？若不利益，与诸凡愚有何差别？若言利益，汝今云何将千二百比丘、千优婆塞、五百乞儿，从一聚落至一聚落，从城至城，破坏诸家。所经之处，为汝践蹈、摧坏、伤毁，如雹害禾，是名破坏，非为利益。』」

尔时，闭口受其教已，詣卖疊林，往詣佛所，粗相问讯，在一面坐。即白佛言：「瞿昙！汝今宁可不欲增长利益于诸家耶？汝岂不常讚叹增长利益者乎？」

佛告之曰：「我于长夜，恒欲增长利益之法。」

时，聚落主而作是言：「汝若利益，何故今者于飢饉世，与千二百比丘、千优婆塞、五百乞儿，俱从一聚落至一聚落，从城至城，破坏诸家？斯非增长利益之法，所为损减，如雹害禾，汝坏人民亦复如是。」

佛告之曰：「我忆九十一劫已来，无有一家以熟食施，而致损减。汝今且观一切诸家，多饶财宝，眷属僮僕，象马牛羊，是富基业，有不从施而得者？不尽从施我，获斯果报。有八因缘能坏诸家：若为王贼所侵，为火所烧，大水所漂，失所伏藏，生于恶子，不解生业，威逼用财，恶子无理，用于财货。一切世人皆云：『八事能破居家。』我今更说第九之破。言第九者，所谓无常。离是九种外，言沙门瞿昙能破诸家，无有是处。若弃如是九种因缘，言沙门瞿昙，能破诸家，不增长者，无有是处。不捨是语，不捨是欲，如斯等人，犹如拍毱，必堕地狱。」

时，闭口姓聚落主闻是语已，心生惊怖，忧恼厌恶，身毛为竪，起礼佛足，归命于佛，而作是言：「我今诚心向佛懺悔！我甚愚痴，犹如孾儿，所作不善。今于佛前，虚妄不实，下贱妄语，唯愿哀愍，听我懺悔！」

佛告之曰：「知汝至心，汝实知罪，实知愚痴，犹如孾儿，所作不善，汝于如来阿罗呵，作大虚妄鄙贱之业。今自知罪，诚心懺悔，善法增长，恶事退灭。我今愍汝，受汝懺悔，令汝善法增长，常不退失。」

时，闭口姓聚落主闻佛所说，欢喜顶礼而去。

（一三〇）

如是我闻：

一时，佛在那罗乾陀城卖疊林中。尔时，闭口姓聚落主而作是念：「我今欲见沙门瞿昙，不见我师尼乾陀者，不得往彼。」即时往詣尼乾陀所，顶礼其足，在一面坐。时，尼乾陀即告之曰：「今我教汝，作二种难，令彼瞿昙既不得吐，又不得嚥。」

闭口姓即问之曰：「阿闍梨！以何二难能令瞿昙不得吐嚥？」

复告之曰：「汝当往詣彼瞿昙所，作如是言：『汝可不为利益安乐一切众生？汝亦讚叹利益安乐一切众生之法，若言不为利益安乐一切众生，与世凡愚有何差别？若言我欲利益安乐众生，何不一切等同说法？云何而有不为说者？』」

时，聚落主受其教已，往詣佛所，粗相问讯，在一面坐。即白佛言：「汝实不欲利益安乐诸众生耶？岂不常讚如是法乎？」

佛告之曰：「我于长夜，常欲利益一切众生，亦恒讚叹如是之法。」

闭口姓言：「若如是者，何不为诸众生等同说法，有不说者？」

佛告之曰：「我今问汝，随所乐答。譬如世人，有三种田：有一上田良美沃壤，极为上好。第二田者，适处其中好。第三田者，旷野边远，沙卤咸恶。有诸田夫，先于何田而下种子？」

闭口姓言：「为利益者，先种良田，望获大利。」

佛告之言：「若良田尽，次种何田？」

闭口姓言：「次种中者。种中田已，次种下田。亦复掷子，亦望后时少有所获。」

佛告之曰：「欲知上田，如我弟子，诸比丘、比丘尼，我为说法初中后善，成于己利，句义微妙，满足利益，具足清白，显发梵行。彼比丘、比丘尼听我法已，依止我住，归依于我，依凭于我，我为舟主，而济渡之。我为开眼，令得视瞻，住于安乐。彼等闻已，各作是言：『佛为我说，我等咸当尽心修行，便于我等长夜利益，得义得乐。』彼中田者，如我弟子优婆塞、优婆夷，我为说法初中后善，成就己利，句义微妙，满足利益，具足清白，显发梵行。彼优婆塞、优婆夷听我法已，依止于我，归依于我，依凭于我，我为舟主，而济渡之。我为开眼，令得视瞻，住于安乐。彼等闻已，各作是言：『佛为我说，我等咸当至心修行，便于我等，长夜利益，得义得乐。』欲知下田沙卤恶者，如诸外道，我亦为说初中后善，乃至显发梵行。彼诸外道各能听受，随其所乐，乃至一句，解其义趣，亦为彼等，于长夜中，救济利益，得义得乐。」

时，闭口姓闻佛所说，而作是言：「希有！瞿昙，善说美喻。」

佛告之曰：「为成斯义，更说譬喻。如世人有三种瓫：有一水瓫，坚完不损，无有孔裂，亦无渗漏。其第二瓫，亦完不破，无有孔裂，少有渗漏。第三瓫者，亦破亦漏。彼人注水，应先何器？」

对曰：「先于不破漏者。完器满已，注第二器。其第二器虽完不破，然小渗漏。」

佛复告言：「满是瓫已，更注何处？其第三瓫，虽复漏破，亦应注水，为未漏间，暂得用故。其第一瓫喻我弟子诸比丘、比丘尼，我为说法，乃至令其得义得乐。其第二瓫喻我弟子诸优婆塞、优婆夷，我为说法，乃至得义得乐。其第三瓫喻诸外道，我为说法，若少听受，乃至令其得义得乐。」

时，闭口姓聚落主闻佛所说，心生惊怖，忧愁厌恶，身毛为竪，起礼佛足，而作是言：「我今诚心向佛懺悔！我甚愚痴，犹如孾儿，所作不善，面于佛前，虚妄不实，下贱妄语。唯愿哀愍，听我懺悔！」

佛告之曰：「知汝至心，汝实知罪，实知愚痴，犹如孾儿，所作不善。汝于如来阿罗呵所，虚妄下贱，作斯妄语。汝今知罪，诚心懺悔，善法日增，恶事退减。今我愍汝，受汝懺悔，令汝善法增长，常不退失。」

时，闭口姓聚落主闻佛所说，欢喜奉行，顶礼而去。

（一三一）

如是我闻：

一时，佛住那罗健陀城卖疊林中。尔时，结集论者聚落主作是思惟：「我今不应往见尼乾，当到佛所。」作是念已，寻往詣佛，问讯已訖，在一面坐。尔时，佛告结集论者聚落主：「彼尼乾陀若提之子，为诸弟子说何等法？」

时，聚落主白佛言：「世尊！彼尼乾陀常作是说：『若作杀业，随杀时多，必堕恶趣，入于地狱。偷盗邪婬及妄语等，亦复如是，随作时多，必堕地狱。』」

尔时，世尊告聚落主：「若如尼乾之所说者，众生都无坠堕恶趣，入于地狱。所以者何？如尼乾说，若作杀业，随杀时多，必堕恶趣，入于地狱。偷盗邪婬及妄语等，亦如是者。一切众生，杀生时少，不杀时多。若以时多入地狱者，杀生时少，不杀时多，是故不应堕恶趣中，入于地狱。偷盗邪婬及妄语等，亦复如是，作业时少，不作时多，悉皆不应坠堕恶趣，入于地狱。」

佛复告聚落主：「如汝说者，都无有人入于地狱。」

时，聚落主即白佛言：「实尔，瞿昙。」

佛复告聚落主：「世间若有教导者，出能善量，有慧分别，在思量地，以己言辩才，是凡夫地，为诸弟子说如是法。若杀生者，尽堕恶道，入于地狱，随作业时多，以是多业，牵入地狱。盗窃邪婬并妄语时，亦复如是，随作业时多，堕于恶趣，入于地狱。其诸弟子专心信乐彼师所说，至心受持，作如是言：『我教导主，知彼前境，见彼所见。』此诸弟子复有弟子，而语之言：『我教导主作如是说，若有杀生时，随杀时多，堕于恶趣，入于地狱。』彼孙弟子作是念言：『我先杀生，必堕地狱。偷盗、邪婬及妄语时，必堕恶道，入于地狱。』因此作见，即得是见，是名邪见。不捨是见，不解疑惑，不悔所作，恶业之因，而犹常作如是恶业，心不肯改，不能满足。心所解脱，亦不满足。慧解脱，亦不满足。以心解脱、慧解脱，不满足故，诽谤贤圣。谤贤圣故，即是邪见。」

佛复告聚落主：「设有一人，作是邪见，堕在恶道，入于地狱。一切众生，皆有因缘染污心垢，以是缘故，一切众生得业结使。设有佛出，如来、应、正遍知、阿罗呵、三藐三佛陀，佛以种种因缘呵于杀生、偷盗、邪婬，及妄语等，亦复如是。兼讚叹彼胜法，有决定信解。」

复白佛言：「我之世尊，真实知见，种种说法，令我得与弟子说如是法，种种因缘呵责杀生，讚叹不杀生。种种因缘讚不妄语、不邪婬、不偷盗。我于昔时，已曾杀生、偷盗、邪婬，及妄语等，我以此因缘，常自悔责。虽自悔责，而得名为不作罪业。是故深自悔责，如是恶业，以懺悔故，皆除疑悔，增进善业。更不杀生、偷盗、邪婬，及妄语等，悔责先造，后更不作种种恶业。以是之故，心得满足，而获解脱，亦能满足慧解脱。心慧满故，不谤贤圣。不谤贤圣故，便得正见。」

佛告聚落主：「以能修于正见缘故，身坏命终，得向善趣，生于天上。以能懺悔正见之故，能淨一切众生之心，亦能淨于众生结业烦恼罪垢。贤圣弟子得闻此事，即时修学。若时及时分，时分中间，中间昼夜已过，如是时中，为杀时多，不杀时多？以义推之，杀生时少，不杀时多。我于彼时故作杀生，我实不善，所作非理。我从今已后，更不复杀。我于一切更不生嫌，更不生恨，亦不生嫉，深生欢喜。生欢喜故，深生爱乐。生爱乐故，深得猗乐。深猗乐故，得受于乐。以受乐故，其心得定。贤圣弟子心得定故，得与慈俱。与慈俱故，无怨嫌恨，得于无嫉，其心广大，志趣弘博，无量无边。善修慈故，于彼东方一切众生都无怨嫌，南西北方，四维上下，亦复如是，于一切世界普生慈心，作是意解，当修立如是善心，于善中住。」

尔时，世尊取地少土，置于爪上，问造论姓聚落主言：「大地土多？爪上土多？」

聚落主言：「爪上之土极为尠少，不可方喻。大地之土，百分、千分、千亿分，不得比喻，共相挍量。」

佛告聚落主：「所有罪业，如爪上土，大地之土算数譬喻不能量度。」

聚落主言：「如是，如是。恶业挍量，可知如是少业，不能牵人令堕恶道，亦不能住，亦不可计。夫行慈者，所得功德，如大地土；杀生之罪，如爪上土。悲之功德，如大地土；偷盗之罪，如爪上土。喜之功德，如大地土；邪婬之罪，如爪上土。捨之功德，如大地土；妄语之罪，如爪上土。」

如来分别如是法时，造论姓聚落主闻佛所说，远尘离垢，得法眼清淨，得法证法，见法知法，得法边际，度诸疑惑，不随他信，寻得已办。即起离坐，整衣合掌，白佛言：「世尊！我已得度！我已得度！今归依佛，归依法僧，为优婆塞，尽其形命，信心清淨。」聚落主复白佛言：「世尊！譬如为利养故，作于恶骂，日日转恶，尚失己财，况复得利。我亦如是，为得利故，亲近愚痴不善尼乾。我以狂惑，亲近于彼，供养恭敬，我于彼所，不得善利，为其所陷，将堕地狱。世尊拔我，得离恶趣，今重归佛法僧，我尽形寿为优婆塞。我先于彼愚痴尼乾所，有信心、爱念、恭敬，悉皆捨弃。我今第三亦重归依佛法僧宝，尽我形寿为优婆塞，不生不信。」

时，造论姓聚落主闻佛所说，欢喜顶礼而去。

动摇及鬪諍

调马与恶性

顶髮并牟尼

王髮及驴姓

飢饉与种田

说何论为十

别译杂阿含经卷第七